\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc} %Codificacion utf-8
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tikz}     % graphs!
\usepackage{listings} % code!
\usepackage{multirow} % Required for multirows
\usepackage[spanish, activeacute]{babel} %Definir idioma español
% \usepackage[margin=3cm]{geometry}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=black,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
}

\pagestyle{fancy}

\lhead{Alquiler de vehículos}
\rfoot{Página \thepage}
\lfoot{Diego Rodríguez Riera}
\cfoot{Bases de Datos}
\newcommand\tab[1][1cm]{\hspace*{#1}}


\title{Alquiler de vehículos}
\author{Diego Rodríguez Riera}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\pagebreak
\tableofcontents
\pagebreak

\section{Definición del problema}
\paragraph{}
Una empresa de alquiler de vehículos desea conocer en todo momento el estado de su flota. La empresa tiene diversas oficinas repartidas por todo el territorio español. Cada
oficina se identifica por un código único y se caracteriza por la ciudad en la que se encuentra y su dirección completa (calle, número y código postal) y teléfono.

\paragraph{}
En cada oficina hay disponible un conjunto de vehículos, de los cuales se conoce su matrícula, el grupo al que pertenece: A, B, C, D, E, F o G (depende del tipo y tamaño del vehículo), la marca, el modelo, el número de puertas, el número de plazas, la capacidad del maletero y el permiso de circulación exigido para el alquiler.
\paragraph{}
Para llevar el control del estado de cada vehículo, la empresa mantiene un registro de todos los alquileres que ha realizado, indicando para cada uno de ellos el nombre del
conductor, su DNI, su dirección, un teléfono de contacto y un número de tarjeta de crédito sobre la que realizar los cargos correspondientes. Además de esta información de los
clientes, para cada alquiler se almacena su duración (en días), el tipo de seguro contratado, los kilómetros realizados y el precio total.

\paragraph{}
Realizar el modelo conceptual y relacional correspondiente a este problema.

\pagebreak


\section{Análisis del problema}

\paragraph{}
Supungamos que:

\paragraph{}
Un alquiler está compuesto por uno o varios vehiculos, a cargo de una persona o cliente y en una ventana de tiempo, la cual no se deverá prolongar, pero podrá ser acortada en cualquier momento devolviendo el/los vehiculos si el cliente lo desea.

\paragraph{}
Un Vehiculo podrá tener varios estados, En una oficina o en alquiler.

\paragraph{}
Si un cliente alquila en el mismo día en dos oficinas, los contratos se tratan como diferentes.

\paragraph{}
El cliente podrá alquilar vehiculos de cualquier oficina en cualquier oficina.

\paragraph{}
El cliente podrá devolver el/los vehiculo/s en cualquier oficina.



\pagebreak

\section{Modelo Entidad-Relacción}
\vspace{1cm}
\begin{centering}
  \hspace{-1.5cm}
  \scalebox{0.6}{\input{schemas/er}}
\end{centering}


\pagebreak

\section{Modelo Relacional}
\paragraph{}
{\bf Clientes} (\underline{DNI}, Nombre, Dirección, Teléfono, Targeta-de-crédito)\\
  \tab Fields Nombre, Dirección, Teléfono, and Targeta-de-crédito\\
  \tab\tab are not nullable

\paragraph{}
{\bf Oficinas} (\underline{Codigo}, Teléfono, Cuidad, Dirección)\\
  \tab Fields Teléfono, Cuidad, Dirección are not nullable

\paragraph{}
{\bf Marca} (\underline{Marca})

\paragraph{}
{\bf Modelo} (\underline{Modelo, Marca*}, tipo)\\
  \tab FK(Marca=Marca.Marca)\\
  \tab Field tipo is not nullable
  
\paragraph{}
{\bf Flota} (\underline{Matrícula}, Modelo*, Marca*, Oficina*)\\
  \tab FK(Modelo=Modelo.Modelo) not null\\
  \tab FK(Marca=Marca.Marca) not null\\
  \tab FK(Oficina=Oficina.Código) not null


\paragraph{}
{\bf Catálogo-seguros} (\underline{Seguro})

\paragraph{}
{\bf Vehiculo} (\underline{Oficina*, Cliente*, Fecha-inicio*, Matrícula*}, KM-realizados, \\\tab\tab Precio, Seguro*)\\
  \tab FK(Oficina=Oficina.Código)\\
  \tab FK(Cliente=Clientes.DNI)\\
  \tab FK(Fecha-inicio=alquileres.Fecha-inicio)\\
  \tab FK(Matrícula=Flota.Matrícula)\\
  \tab FK(Seguro=Catálogo-seguros.Seguro) not null\\
  \tab Field KM-realizados is nullable\\
  \tab Field Precio is not nullable

\paragraph{}
{\bf Alquileres} (\underline{Oficina*, Cliente*, Fecha-inicio}, Duración-Máxima, Duración)\\
  \tab FK(Oficina=Oficinas.Código)\\
  \tab FK(Cliente=Clientes.DNI)\\
  \tab Field Ducarión is nullable\\
  \tab Field Duración-Máxima is not nullable
w
\section{Restricciones}
Si se quiere que solo se puedan realizar alquileres de dehiculos de la oficina en la que se realiza el alquiler, el siguiente constraint deverá de ser añadido en la table alquileres.
\begin{scriptsize}
  \lstinputlisting[language=SQL]{scripts/alquileres.sql}
\end{scriptsize}






\end{document}
